中國新國防白皮書嚴詞警告港台：「不惜代價」挫敗台獨

今年6月30日，解放軍駐港部隊在香港昂船洲基地進行軍事演練。
Getty Images
今年6月30日，解放軍駐港部隊在香港昂船洲基地進行軍事演練。
7月24日上午，中國國防部新聞發言人回應香港近日形勢，稱《 中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》的第三章第十四條有明確規定。

這一法條規定，香港特區政府可以向中央政府請求香港駐軍協助維持社會治安和救助災害。

有香港媒體將其解讀為，「北京稱，中國軍隊可按香港政府請求，部署用於控制抗議活動。」

同時，中國發佈《新時代的中國國防》白皮書。這是習近平上台以來的首部綜合型國防白皮書，闡述了中國的周邊安全形勢、國防預算、軍隊改革等議題。首次提出「永不稱霸、永不擴張、永不謀求勢力範圍」。

「新時代的白皮書」
中國政府在1998年發佈了第一部國防白皮書。此後每兩年發佈一次國防白皮書，直至2011年，期間共發佈七本白皮書，題目全部為「年份+中國的國防」，如《2006年中國的國防》以及《2010年中國的國防》。

2012年，習近平上台後，國防白皮書的發佈改變慣例。

2013年發佈了專題型國防白皮書——《中國武裝力量的多樣化運用》，其中首次披露了陸軍機動作戰部隊人數和海空軍人數以及陸軍集團軍番號。

2015年繼續打破慣例，發佈名為《中國軍事戰略》的專題型白皮書。首次提出「海外利益攸關區」的概念，並把海洋、太空、網絡空間和核力量列為四個重大安全領域。

24日上午發佈的《新時代的中國國防》白皮書，是中國政府時隔八年後再次發佈綜合型國防白皮書，也是習近平上台以來的第一部綜合型白皮書。

這部白皮書也一改命名規則，加入「新時代」一詞。2017年10月舉行的中共十九大上，習近平提出「新時代中國特色社會主義」，隨後通過關於《中國共產黨章程（修正案）》的決議，將習近平新時代中國特色社會主義思想寫入黨章。

「新時代」一詞之後成為中共宣傳的最新高頻詞。

白皮書，一般由政府發佈，通常指用白色封面裝幀的重要文件，用於闡述較長時期內政府在某一領域的立場。

針對台灣表述更加嚴厲
中國上一次發佈綜合型國防白皮書時，兩岸關係處於較好時期。之後在2016年台灣領導人換屆選舉後，關係惡化。

在《2010中國的國防》白皮書中，稱「促進台海局勢保持和平穩定，兩岸關係取得重大積極進展」，政策上「可以適時就軍事問題進行接觸交流，探討建立軍事安全互信機制問題，以利於共同採取進一步穩定台海局勢、減輕軍事安全顧慮的措施」。

《新時代的中國國防》白皮書中則措辭嚴厲，稱「反分裂鬥爭形勢更加嚴峻，民進黨當局頑固堅持『台獨』分裂立場，拒不承認體現一個中國原則的『九二共識』，加緊推行『去中國化』『漸進台獨』，圖謀推動『法理台獨』，強化敵意對抗，挾洋自重，在分裂道路上越走越遠。」

在對台政策上提出，「我們不承諾放棄使用武力，保留採取一切必要措施的選項，針對的是外部勢力干涉和極少數『台獨』分裂分子及其分裂活動，絶非針對台灣同胞。如果有人要把台灣從中國分裂出去，中國軍隊將不惜一切代價，堅決予以挫敗，捍衛國家統一。」

不僅如此，相較於2015年的《中國的軍事戰略》白皮書也更嚴厲。《中國的軍事戰略》稱，「近年來兩岸關係保持和平發展良好勢頭，但影響台海局勢穩定的根源並未消除，『台獨』分裂勢力及其分裂活動仍然是兩岸關係和平發展的最大威脅。」

快D出老解然後出兵台灣

事實上就係密謀取代美國成為世界第一
意圖向從來唔屬於中華人民共和國既台灣擴張
在南太平洋自劃九段線將國際公海劃為領海

咪又係得個講字
講飽佢